Comme expliqué dans la section précédente, eNovance est une jeune
entreprise innovante et dynamique. Il a donc fallu que je m'adapte
continuellement aux nouveaux défis lancés par l'entreprise. Dans ce processus
d'adaptation, un sujet statique ne peut malheureusement pas exister sans créer
une situation paradoxale où le travail effectué et le sujet présenté ne
correspondent plus du tout.

Ainsi, le sujet initialement négocié lors du semestre de printemps 2009
s'articulait autour d'une problématique unique et d'un axe de développement
précis :

\begin{center}
\emph{« Développement d'un \textbf{daemon}\footnote{Programme informatique
qui, une fois exécuté, tourne en tant que processus d'arrière plan plutôt
que sous le contrôle direct d'un utilisateur.} système en
\textbf{Python}\footnote{Langage de programmation - à l'instar du C, bash,
Java... - moderne, agile et très puissant.} »}.
\end{center}

Ce \emph{daemon} devait s'intégrer dans une suite logicielle développée en
interne. Celle-ci permet de faciliter l'installation des nouveaux serveurs
vendus aux clients via une installation quasi-automatique du système
d'exploitation via un réseau Ethernet.

Cependant, au commencement effectif du stage en septembre 2009, l'équipe
technique avait beaucoup modifié cette suite logicielle, ainsi que la vision
d'un projet d'intégration d'un \emph{daemon} en Python. Afin de réagir rapidement
au vu de cette situation compromettant mon sujet, M. Nicolas Marchal, directeur
technique, m'affecta à un autre projet interne, résultant sur une première
modification du sujet de stage :

\begin{center}
\emph{« Conception et développement d'une interface web d'administration de
serveurs \textbf{DNS}.\footnote{\emph{Domain Name Server} ou serveur de nom
de domaine. Service permettant d'associer entre autres des enregistrements
alphanumériques à des adresses IP\footnotemark et vice-versa.
Par exemple : chroot-me.in $\Longleftrightarrow$ 92.243.28.235}
\footnotetext{\emph{Internet Protocol Address} : identifiant numérique
d'un appareil connecté à un réseau via l'\emph{Internet Protocol}.} »}
\end{center}

Au terme de trois mois de travail sur ce projet et bien que
le développement de l'application ne fut pas complètement achevé (mais
toutefois achevable par un tiers), l'arrivée d'un nouveau client important pour
le développement d'eNovance a changé mon contexte de travail. En effet,
l'OCDE\footnote{Organisation de coopération et de développement économiques :
organisation internationale d’études économiques}
(ou \emph{OECD}\footnote{\emph{Organisation for Economic Co-operation and
Development}}
en anglais) est venue vers eNovance pour plusieurs projets, dont le déploiement
de systèmes GNU/Linux sur une plateforme de virtualisation Microsoft
\emph{Hyper-V}\footnote{Solution phare de virtualisation de Microsoft.
Concurrente de VmWare, Sun VirtualBox, Citrix XEN.}.

Mon directeur technique a décidé alors de refocaliser toute mon attention sur ce
projet, que j'ai achevé en temps et en heure. Étant donné la satisfaction du
client devant mon travail et les projets restants, il a été décidé de consacrer
le temps de stage restant exclusivement pour l'OCDE. J'ai donc poursuivi mes
travaux en partenariat avec l'OCDE, notamment une aide au déploiement
d'applications et de services, ainsi qu'un audit technique sur un parc de
serveurs GNU/Linux pré-existant. Ces travaux m'ont permis d'apporter mon
expertise technique sur les systèmes GNU/Linux.

Mi-décembre, M. Nicolas Marchal et moi-même avons reformulé mon sujet de
stage :
\begin{center}
\emph{« Conception et développement d'une interface web d'administration de
serveurs DNS. Déploiement et suivi de systèmes virtuels GNU/Linux sur plateforme
de virtualisation Hyper-V et expertise GNU/Linux »}
\end{center}
